\section{Handleiding Engineering Expert}

\textit{Wat doe je als Engineering Expert?} \\
Als Engineering Expert zorg je ervoor dat het ruimteschip goed blijft werken en help je het te repareren als er problemen zijn.

\subsection{Overzicht van Ruimtevaartsystemen}

\subsubsection{Motoren}
\begin{itemize}
    \item Motoren zijn als de benen van het ruimteschip. Ze helpen het bewegen.
    \item We moeten weten welk soort brandstof we gebruiken en waar we die bewaren.
\end{itemize}

\subsubsection{Elektrische Dingen}
\begin{itemize}
    \item Denk aan elektriciteit als magische kracht om dingen te laten werken.
    \item Het ruimteschip heeft veel draden en batterijen om ervoor te zorgen dat alles blijft werken.
\end{itemize}

\subsubsection{Steunt de bouw}
\begin{itemize}
    \item De buitenkant van het ruimteschip is als zijn huid en botten.
    \item Het moet sterk zijn om ons te beschermen in de ruimte.
\end{itemize}


\subsection{Stappen die je moet volgen}

\subsubsection{Motor probleem}
\begin{itemize}
    \item Als de motoren niet werken, moet je kijken welke er stuk is.
    \item Probeer de motor opnieuw te starten zoals een computer als die vastloopt.
\end{itemize}

\subsubsection{Brandstoflek}
\begin{itemize}
    \item Als de brandstof lekt, moet je het gat vinden en het stoppen.
    \item Gebruik materialen en gereedschappen om het gat te dichten.
\end{itemize}

\subsubsection{Teveel elektriciteit}
\begin{itemize}
    \item Soms kan er teveel elektricteit stromen, net als teveel snoep eten.
    \item Je moet uitzoeken waar het te druk is en wat uitzetten.
\end{itemize}

\subsubsection{Schade aan het ruimteschip}
\begin{itemize}
    \item Als er gaten in het ruimteschip zijn, moet je ze dichten.
    \item Zorg ervoor dat alles stevig blijft.
\end{itemize}

\subsubsection{Probleem met de stroomgenerator}
\begin{itemize}
    \item Als de generator niet werkt, moet je hem opnieuw opstarten en in de gaten houden.
\end{itemize}

\subsubsection{Kritieke dingen repareren}
\begin{itemize}
    \item Als iets echt belangrijks kapot is, moet je samenwerken met andere experts om het te maken.
\end{itemize}

\subsubsection{Kortsluiting in de elektriciteit}
\begin{itemize}
    \item Als er een elektrisch probleem is, zoek dan het kapotte stukje en zorg ervoor dat het niet meer stuk kan gaan.
\end{itemize}

\subsection{Hoe snel moet je reageren?}
Het hangt af van het probleem. Sommige dingen moeten snel worden opgelost, terwijl andere wat meer tijd kunnen nemen.

\subsection{Wat gebeurt er als je niets doet?}
Als je de problemen niet aanpakt, kan het ruimteschip kapotgaan of vast komen te zitten. We moeten snel en slim handelen om de missie te laten slagen..

\subsection{Samenwerken met andere experts}
Soms moeten we samenwerken met andere slimme mensen om moeilijke problemen op te lossen. Samen zijn we sterker!